# :musical_note: Платежі

1. Клієнт реєструється в системі і має одну або кілька Кредитних карт, кожна з яких відповідає певному Рахунку в
   системі.

2. Клієнт за допомогою Рахунку може здійснити Платіж.

3. Платіж має один з двох статусів: 'підготовлений' або 'відправлений'.
   (За бажанням: реалізувати можливість генерації pdf-звіту про платіж).

4. Клієнт має особистий кабінет, в якому може переглядати інформацію про свої платежі та рахунки.

5. Необхідно реалізувати можливість сортування:
    - платежів:
        1. за номером;
        2. за датою (від старих до нових, від нових до старих);
    - рахунків:
        1. за номером;
        2. за найменуванням рахунку;
        3. за розміром залишку коштів на рахунку.

6. Клієнт може поповнити або заблокувати один зі своїх рахунків.

7. Книга може бути присутньою в бібліотеці в одному або декількох екземплярах. Система веде облік доступного кількості
   книг.

8. Для розблокування рахунку клієнт повинен зробити запит до на розблокування.

9. Адміністратор системи володіє правами:
    - блокування / розблокування користувача;
    - блокування / розблокування одного з рахунків користувача.

---

# :notes: Завдання фінального проекту

Розробити веб-застосунок, що підтримує функціональність відповідно до варіанту завдання.

## :heart: Вимоги до реалізації

1. На основі сутностей предметної області створити класи, які їм відповідають.

2. Класи і методи повинні мати назви, що відображають їх функціональність, і повинні бути рознесені по пакетам.

3. Оформлення коду має
   відповідати [Java Code Convention](https://www.oracle.com/technetwork/java/codeconventions-150003.pdf) ([CC for the JSP](https://www.oracle.com/technical-resources/articles/javase/code-convention.html)
   , [Servlets and JSP Best Practices](https://www.oracle.com/technical-resources/articles/javase/servlets-jsp.html)).

4. Інформацію щодо предметної області зберігати у реляційній базі даних (в якості СУБД рекомендується
   використовувати [MySQL](https://www.mysql.com/) або [PostgreSQL](https://www.postgresql.org/)).

5. Для доступу до даних використовувати *JDBC API* із застосуванням готового або ж розробленого самостійно пулу
   з'єднань.

> НЕ допускається використання *ORM* фреймворків.

6. Застосунок має підтримувати роботу з кирилицею (бути багатомовним), в тому числі при зберіганні інформації в базі
   даних:
    - повинна бути можливість перемикання мови інтерфейсу;
    - повинна бути підтримка введення, виведення і зберігання інформації (в базі даних), записаної на різних мовах;
    - в якості мов обрати мінімум дві: одна на основі кирилиці (українська або російська), інша на основі латиниці (
      англійська).

7. Архітектура застосунка повинна відповідати шаблону [MVC](https://en.wikipedia.org/wiki/JSP_model_2_architecture).

> НЕ допускається використання *MVC*-фреймворків.

8. При реалізації бізнес-логіки необхідно використовувати шаблони проектування: Команда, Стратегія, Фабрика,
   Будівельник, Сінглтон, Фронт-контролер, Спостерігач, Адаптер та ін.

> Використання шаблонів повинно бути обґрунтованим.

9. Використовуючи сервлети і *JSP*, реалізувати функціональність, наведену в постановці завдання.

10. Використовувати [Apache Tomcat](http://tomcat.apache.org/) у якості контейнера сервлетів.

11. На сторінках *JSP* застосовувати теги з бібліотеки [JSTL](http://tomcat.apache.org/taglibs.html) та розроблені
    власні теги (мінімум: один тег *custom tag library* і один тег *tag file*).

12. Реалізувати захист від повторної відправки даних на сервер при оновленні сторінки (
    реалізувати [PRG](https://en.wikipedia.org/wiki/Post/Redirect/Get)).

13. При розробці використовувати сесії, фільтри, слухачі.

14. У застосунку повинні бути реалізовані аутентифікація і авторизація, розмежування прав доступу користувачів системи
    до компонентів програми. Шифрування паролів заохочується.

15. Впровадити у проект журнал подій із використанням
    бібліотеки [log4j](https://logging.apache.org/log4j/2.x/index.html).

16. Код повинен містити коментарі документації (всі класи верхнього рівня, нетривіальні методи і конструктори).

17. Застосунок має бути покритим модульними тестами (мінімальний відсоток покриття - **40%**). Написання інтеграційних
    тестів заохочуються.

18. Реалізувати механізм пагінації сторінок з даними.

19. Всі поля введення повинні бути із валідацією даних.

20. Застосунок має коректно реагувати на помилки та виключні ситуації різного роду (кінцевий користувач не повинен
    бачити *stack trace* на стороні клієнта).

21. Самостійне розширення постановки задачі по функціональності заохочується (додавання капчі, формування звітів у
    різних форматах, тощо)!

22. Використання *HTML, CSS, JS* фреймворків для інтерфейсу користувача ([Bootstrap](https://getbootstrap.com/)
    , [Materialize](https://materializecss.com/) та ін.) заохочується!

> За три дні до моменту старту захистів проектів (інтерв’ю) необхідно підготувати у вигляді окремого файлу схему бази даних, а також надати посилання на репозиторій із проектом.

## :green_heart: Етапи розробки

1. Виконати аналіз завдання, вивчити прикладну область, обміркувати роботу системи загалом.

2. Описати функціонал системи для послідовної (поступової) реалізації.
    - Базовий функціонал, який реалізується в першу чергу.
    - Необхідний функціонал, який реалізується на наступному етапі.
    - Додатковий функціонал, який бажано реалізувати для підвищення зручності використання, рівня безпеки,
      продуктивності та ін.
    - Розширений функцінал, реалізація якого може бути корисна.

3. Описати декілька сценаріїв використання відповідно до визначених ролей користувача.

4. Розробити БД.
    - Виконати проектування (концептуальне, логічне, фізичне).
    - Заповнити даними для тестування.
    - Перевірити на відповідність функціоналу, визначеному в п.2.

5. Розробити базовий інтерфейс користувача *(HTML, JSP)* з урахуванням сценаріїв п.3.

6. Створити прототип.
    - Реалізувати систему з базовим функціоналом.
    - Перевірити працездатність та усунути помилки.
    - Визначити функціонал для подальшого поліпшення прототипу.

7. Послідовно поліпшувати прототип до досягнення запланованої функціональності.

